[BBC]戈爾巴喬夫：那位丟失帝國的人

前蘇聯領導人戈爾巴喬夫指責西方"向俄羅斯挑釁"，並說蘇聯在1991年崩潰是因為"背信棄義"。英國廣播公司記者史蒂夫·羅森伯格在莫斯科得到了一個難得的機會，在蘇聯滅亡後25年之際採訪戈爾巴喬夫。

85歲高齡的戈爾巴喬夫一直身體不太好，但他的幽默感卻絲毫不減，堅不可摧。

我們見面的時候，他指著自己的拐杖說："瞧，現在我要走走就需要三條腿了！"

戈爾巴喬夫同意和我聊聊世界巨變的時刻：超級大國蘇聯分崩離析的那一天。

他告訴我說："蘇聯發生的事對我來說如同一場大戲，也是對每個居住在蘇聯的人的一場大戲。"

"那是一場政變"

1991年12月21日，俄羅斯電視台在晚間新聞聯播裏做出了戲劇性的宣告："晚上好，現在播報新聞。蘇聯已經不復存在了......。"

在之前的幾天裏，俄羅斯，白俄羅斯和烏克蘭的一些領導人們會晤，凖備將蘇聯解體，成立一個獨立國家的邦聯。之後，另有8個蘇聯加盟共和國也決定加入他們的行列。

他們結成一團，聯合起來違抗戈爾巴喬夫：後者作為蘇聯領袖一直在努力把各個加盟共和國維繫在一個國家之中。

戈爾巴喬夫告訴我說："我們的身後還有背信棄義。我個人的身後也一樣。他們說要點根香煙，但卻在把整個大廈點著。目的就是為了爭奪權力。他們無法通過民主的方式達到這個目的，於是他們就犯下大罪。那是一場政變。"

1991年12月25日，戈爾巴喬夫宣佈辭去蘇聯總統職務。在克里姆林宮，蘇聯國旗最後一次降旗。

戈爾巴喬夫回憶說："我們當時完全在走向一場內戰，我辭職是為了避免那種結局。"

"在我們這樣一個國家裏發生一場社會分裂和一場鬥爭難以想像，我們各地都有各種武器，包括核武器，一旦開戰會導致眾多人們死亡和巨大的破壞。我不能就為了保住自己的權力就讓那種情況發生。選擇下台我就成功達到了（和平的）目標。"

普京怎麼樣？

戈爾巴喬夫當時在辭職講話中宣稱，作為他的改革重建（perestroika，又譯新思維）計劃，社會"已經獲得了自由。" 25年後，我問他，他是否認為那種自由是否在當今的俄羅斯受到了威脅。

他回答說："這個過程尚未結束。我們需要坦率地討論這個議題。對有些人來說，自由是一種煩惱，他們感受不到它的好處。"

我問："你的意思是指普京嗎？"

他回答道："你得猜猜我在說誰。這個問題我要你來回答。"

在我們的談話中，戈爾巴喬夫避免直接批評普京。但他做出了點滴暗示說明，他和普京總統有分歧。

我問他："普京是否向你徵求過建議？"

戈爾巴喬夫回答說："他已經是無所不知。每個人都喜歡以自己的方式做事。就像法國人說的那樣：生活就是這個樣子。"

西方的"挑釁"

這位前蘇聯總統痛斥現代俄羅斯的問題。他告訴我："官僚，偷竊這個國家的財富，並開始創建各種公司。"

他批評普京總統的親信之一、石油巨頭俄羅斯石油公司的負責人謝欽，指責他試圖干預國政。

他也攻擊了西方，指責西方"向俄羅斯挑釁"。

"我敢肯定，西方媒體，包括你本人，得到了特別的指示要詆譭普京，要把他乾掉。當然不是從肉體上消滅他，只是要確保把他趕到一邊去。但是，正因為如此，他的民意支持率達到了86%。不久，這就會達到120%！"

正是戈爾巴喬夫與美國已故總統里根的良好關係為冷戰結束鋪平了道路。那麼，戈爾巴喬夫怎麼看待白宮即將迎來的新主人呢？他見過特朗普嗎？

戈爾巴喬夫告訴我："我見過特朗普的高樓大廈，但我過去並沒有見過他本人，所以我無法判斷他的觀點和政策。但這是個有趣的情形。在俄羅斯，大家都認為民主黨會贏（得美國大選），包括我本人原來也這麼想，只是我沒有說出來。"

在西方，很多人把戈爾巴喬夫看作英雄：因為這個人給了東歐自由，允許德國統一。但在他的家鄉，很多人把戈爾巴喬夫視為喪失他們的帝國的領導人。

唱起蘇維埃的歌曲

我問他："對蘇聯垮台，你是否要承擔什麼責任嗎？"

他說："讓我心煩的是，在俄羅斯，人們沒有充分理解我的初衷和我實際上做了什麼。"

"對這個國家，對這個世界來說，改革重建（perestroika，又譯新思維）開啟了合作和和平之門。我的唯一遺憾只是我無法將之進行到底。"

在結束這次採訪之際，戈爾巴喬夫和我來到了他的鋼琴前面。我開始彈琴伴奏，戈爾巴喬夫唱起一些他最喜歡的蘇聯流行歌曲。

在結束一場對戈爾巴喬夫的採訪之際的這些即興哼唱已經成了一種令人好奇但感覺很可愛的傳統。這個用改革重建改變了世界的人喜歡哼唱小曲。

他唱道："往昔未來，彈指一揮間；那一瞬刻，就是我們常說的生活。"

蘇聯就是在彈指一揮間灰飛煙滅了。70年太久，但和羅馬帝國與奧斯曼帝國相比呢？

但我認為，將摧毀蘇聯帝國歸咎於戈爾巴喬夫是不公平的，或者歸咎於那些分離的加盟共和國也一樣也是不公的。

蘇聯可能天生就有各種缺陷：經濟方面的、政治方面的和意識形態方面的。也許，它作為超級大國的短命在冥冥之中早已注定。